{
  "questions": [
    {
      "id": "Hindi_1",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘सुबह’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["अनोखा", "सवेरा", "प्रणाम", "आकार"],
      "answer": "सवेरा"
    },
    {
      "id": "Hindi_2",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘प्रणाम’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["बधाई", "नमस्ते", "अद्भुत", "मित्र"],
      "answer": "नमस्ते"
    },
    {
      "id": "Hindi_3",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘मित्र’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["जल्दी से", "दोस्त", "बनावट", "आनंद"],
      "answer": "दोस्त"
    },
    {
      "id": "Hindi_4",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘तुरंत’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["उसी समय", "मज़ा", "अनोखा", "रूप"],
      "answer": "उसी समय"
    },
    {
      "id": "Hindi_5",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘आकार’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["प्रणाम", "रूप", "आनंद", "सवेरा"],
      "answer": "रूप"
    },
    {
      "id": "Hindi_6",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘आनंद’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["बधाई", "मज़ा", "जल्दी से", "अद्भुत"],
      "answer": "मज़ा"
    },
    {
      "id": "Hindi_7",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘अनोखा’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["अद्भुत", "बनावट", "सुबह", "मित्र"],
      "answer": "अद्भुत"
    },
    {
      "id": "Hindi_8",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘बधाई’ का समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["दोस्त", "आकार", "शुभकामना", "तुरंत"],
      "answer": "शुभकामना"
    },
    {
      "id": "Hindi_9",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘तुरंत’ का एक अन्य समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["अनोखा", "जल्दी से", "सवेरा", "बधाई"],
      "answer": "जल्दी से"
    },
    {
      "id": "Hindi_10",
      "chapter": "",
      "topic": "समानार्थी शब्द",
      "question": "‘आकार’ का एक अन्य समानार्थी शब्द क्या है?",
      "options": ["प्रणाम", "मज़ा", "बनावट", "आनंद"],
      "answer": "बनावट"
    },
    {
      "id": "Hindi_11",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "पापा सम बच्चों को कहाँ ले गए?",
      "options": ["छत पर", "घर में", "बगीचे में"],
      "answer": "बगीचे में"
    },
    {
      "id": "Hindi_12",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "दादाजी के हाथ में क्या था?",
      "options": ["खिलौने", "केक", "पौधे"],
      "answer": "पौधे"
    },
    {
      "id": "Hindi_13",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "बगीचे में कितने गड्ढे बने थे?",
      "options": ["तीन", "सात", "चार"],
      "answer": "चार"
    },
    {
      "id": "Hindi_14",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "‘खुश रहो बेटी’ यह किसने कहा?",
      "options": ["दादाजी", "पापा", "माँ", "सलोनी"],
      "answer": "माँ"
    },
    {
      "id": "Hindi_15",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "‘खुश रहो बेटी’ ये माँ ने किससे कहा?",
      "options": ["दादाजी से", "सलोनी से", "पापा से", "सहेलियों से"],
      "answer": "सलोनी से"
    },
    {
      "id": "Hindi_16",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "‘आप पकौड़े और सैंडविच ज़रूर बनाना’ यह किसने कहा?",
      "options": ["पापा", "माँ", "सलोनी", "दादाजी"],
      "answer": "सलोनी"
    },
    {
      "id": "Hindi_17",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "सलोनी ने बगीचे में जाकर क्या किया?",
      "options": ["सो गई", "खेलने लगी", "पौधे लगाए", "पानी पिया"],
      "answer": "पौधे लगाए"
    },
    {
      "id": "Hindi_18",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "नानी क्या लेकर आई?",
      "options": ["केक", "आम", "पौधे", "खिलौने"],
      "answer": "केक"
    },
    {
      "id": "Hindi_19",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "सारे मित्र हैरान क्यों थे?",
      "options": ["खाना कब मिलेगा", "बगीचे में क्या होने वाला है", "सलोनी कब आएगी", "बस कब आएगी"],
      "answer": "बगीचे में क्या होने वाला है"
    },
    {
      "id": "Hindi_20",
      "chapter": "",
      "topic": "",
      "question": "अपनी पसंद के दो फूलों के नाम बताओ।",
      "options": ["कमल, जासमीन", "साइकिल, गाड़ी", "इंडिया, पाकिस्तान"],
      "answer": "कमल, जासमीन"
    },
    {
      "id": "Hindi_21",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "चुटकुला पढ़कर रोहन ने क्या किया?",
      "options": ["हँसने लगा", "रोने लगा", "बाहर चला गया", "माँ को बताया"],
      "answer": "हँसने लगा"
    },
    {
      "id": "Hindi_22",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "रोहन क्यों रोने लगा?",
      "options": ["चॉकलेट के लिए", "उसकी हँसी खो गई", "माँ बाहर गई है", "तोते उड़ गए"],
      "answer": "उसकी हँसी खो गई"
    },
    {
      "id": "Hindi_23",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "दरवाजे पर घंटी किसने बजाई?",
      "options": ["माँ ने", "तोते ने", "रोहन ने", "एक दोस्त ने"],
      "answer": "माँ ने"
    },
    {
      "id": "Hindi_24",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "रोहन क्या कर रहा था?",
      "options": ["चुटकुला पढ़ रहा था", "सो रहा था", "खेल रहा था"],
      "answer": "चुटकुला पढ़ रहा था"
    },
    {
      "id": "Hindi_25",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "रोहन सब जगह किसे ढूँढ रहा था?",
      "options": ["हँसी ढूँढ रहा था", "माँ को ढूँढ रहा था", "बॉल ढूँढ रहा था", "बिल्ली ढूँढ रहा था"],
      "answer": "हँसी ढूँढ रहा था"
    },
    {
      "id": "Hindi_26",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "अपनी हँसी कहाँ-कहाँ ढूँढी?",
      "options": ["ऊपर सभी जगह", "बिस्तर में", "पलंग पर", "अलमारी, मेज़, शीशे, बाहर"],
      "answer": "ऊपर सभी जगह"
    },
    {
      "id": "Hindi_27",
      "chapter": "हँसी को गई",
      "topic": "",
      "question": "रोहन की हँसी वापस कैसे आई?",
      "options": ["माँ को देखकर", "चॉकलेट खाकर", "तोतों को देखकर", "वापस नहीं आई"],
      "answer": "माँ को देखकर"
    },
    {
      "id": "Hindi_28",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'पिता' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["माता", "दादी", "मामी", "बहन"],
      "answer": "माता"
    },
    {
      "id": "Hindi_29",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'भाई' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["मौसी", "बहन", "दादी", "मामी"],
      "answer": "बहन"
    },
    {
      "id": "Hindi_30",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'दादा' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["दादी", "नानी", "मौसी", "माता"],
      "answer": "दादी"
    },
    {
      "id": "Hindi_31",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'नाना' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["नानी", "मौसी", "दादी", "मामी"],
      "answer": "नानी"
    },
    {
      "id": "Hindi_32",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'मामा' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["मामी", "दादी", "माता", "बहन"],
      "answer": "मामी"
    },
    {
      "id": "Hindi_33",
      "chapter": "",
      "topic": "स्त्रीलिंग रूप",
      "question": "'मौसा' का स्त्रीलिंग रूप क्या है?",
      "options": ["मौसी", "मामी", "नानी", "दादी"],
      "answer": "मौसी"
    },
    {
      "id": "Hindi_34",
      "chapter": "",
      "topic": "शब्द अर्थ",
      "question": "'Apple' का हिंदी में क्या अर्थ है?",
      "options": [ "पतंग", "सेब", "बाल्टी", "शीशा"],
      "answer": "सेब"
    },
    {
      "id": "Hindi_35",
      "chapter": "",
      "topic": "शब्द अर्थ",
      "question": "'Bucket' का हिंदी में क्या अर्थ है?",
      "options": ["बाल्टी", "पतंग", "शीशा", "सेब"],
      "answer": "बाल्टी"
    },
    {
      "id": "Hindi_36",
      "chapter": "",
      "topic": "शब्द अर्थ",
      "question": "'Kite' का हिंदी में क्या अर्थ है?",
      "options": ["बाल्टी", "सेब","पतंग",  "शीशा"],
      "answer": "पतंग"
    },
    {
      "id": "Hindi_37",
      "chapter": "",
      "topic": "शब्द अर्थ",
      "question": "'Mirror' का हिंदी में क्या अर्थ है?",
      "options": ["बाल्टी" ,"शीशा",  "सेब", "पतंग"],
      "answer": "शीशा"
    },
    {
      "id": "Hindi_38",
      "chapter": "",
      "topic": "एकवचन और बहुवचन",
      "question": "'लड़का' का बहुवचन क्या है?",
      "options": ["लड़कों","लड़के", "लड़कियां",  "लड़की"],
      "answer": "लड़के"
    },
    {
      "id": "Hindi_39",
      "chapter": "",
      "topic": "एकवचन और बहुवचन",
      "question": "'दरवाज़ा' का बहुवचन क्या है?",
      "options": ["दरवाज़ों", "दरवाज़े", "दरवाज़ा", "दरवाज़ी"],
      "answer": "दरवाज़े"
    },
    {
      "id": "Hindi_40",
      "chapter": "",
      "topic": "एकवचन और बहुवचन",
      "question": "'मुर्गा' का बहुवचन क्या है?",
      "options": [ "मुर्गियां", "मुर्गे", "मुर्गों", "मुर्गा"],
      "answer": "मुर्गे"
    },
    {
      "id": "Hindi_41",
      "chapter": "",
      "topic": "एकवचन और बहुवचन",
      "question": "'पुस्तक' का बहुवचन क्या है?",
      "options": [ "पुस्तकों","पुस्तकें", "पुस्तक", "पुस्तकीयां"],
      "answer": "पुस्तकें"
    },
    {
      "id": "Hindi_42",
      "chapter": "",
      "topic": "एकवचन और बहुवचन",
      "question": "'मेज' का बहुवचन क्या है?",
      "options": ["मेज", "मेजों", "मेजें", "मेजी"],
      "answer": "मेजें"
    },
    {
      "id": "Hindi_43",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "हाथियों के बच्चे क्या करते थे?",
      "options": [
        "खरगोश उनसे लड़ते थे",
        "स्केटिंग करते थे",
        "खेल-खेल में ये एक दूसरे से लड़ते थे",
        "गाड़ी चलाते थे"
      ],
      "answer": "खेल-खेल में ये एक दूसरे से लड़ते थे"
    },
    {
      "id": "Hindi_44",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "खरगोश दुखी क्यों थे?",
      "options": [
        "वह भी खेलना चाहते थे",
        "उनको खाना नहीं मिल रहा था",
        "खरगोश मिट्टी के नीचे दब गए"
      ],
      "answer": "खरगोश मिट्टी के नीचे दब गए"
    },
    {
      "id": "Hindi_45",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "खरगोशों के सरदार ने बचने का क्या उपाय सोचा?",
      "options": [
        "चंदा मामा का बहाना बनाकर हाथियों को वहाँ से निकालना",
        "हाथियों से लड़ने का",
        "खरगोश वहाँ से चले जाने का",
        "चंदा मामा से लड़ना"
      ],
      "answer": "चंदा मामा का बहाना बनाकर हाथियों को वहाँ से निकालना"
    },
    {
      "id": "Hindi_46",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "खरगोश कहाँ रहते थे?",
      "options": [
        "पानी में",
        "जमीन के नीचे सुराख में",
        "पेड़ पर",
        "अपने घर में"
      ],
      "answer": "जमीन के नीचे सुराख में"
    },
    {
      "id": "Hindi_47",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "खरगोश दुखी होकर किसके पास गए?",
      "options": [
"चंदा मामा के पास",
        "हाथियों के सरदार के पास",
        "शेर खान के पास",
        "पुलिस के पास"
      ],
      "answer": "हाथियों के सरदार के पास "
    },
    {
      "id": "Hindi_48",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "रात होने पर कैसा चाँद निकला?",
      "options": [
        "सूरज निकला",
        "आधा चाँद निकला",
        "चाँद नहीं निकला",
        "पूरा चाँद निकला"
      ],
      "answer": "पूरा चाँद निकला"
    },
    {
      "id": "Hindi_49",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "",
      "question": "हाथियों के सरदार ने क्षमा मांगते हुए क्या कहा?",
      "options": [
        "माफ़ कर दो",
        "हम दूसरों को तकलीफ़ नहीं देंगे",
        "हम खेलना छोड़ देंगे",
        "हम नहाना छोड़ देंगे"
      ],
      "answer": "हम दूसरों को तकलीफ़ नहीं देंगे"
    },
   
    {
      "id": "Hindi_50",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "शब्दार्थ",
      "question": "‘सरोवर’ का दूसरा शब्द क्या है?",
      "options": [
        "जंगल",
        "तालाब",
        "चाँद",
        "पहाड़"
      ],
      "answer": "तालाब"
    },
    {
      "id": "Hindi_51",
      "chapter": "खरगोश और हाथी",
      "topic": "शब्दार्थ",
      "question": "‘नाराज़’ का दूसरा शब्द क्या है?",
      "options": [
        "खुश",
        "दुखी",
        "अप्रसन्न"
      ],
      "answer": "अप्रसन्न"
    }
  ]
}
